\documentclass[12pt, a4paper, oneside, titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\author{Víctor Manuel Vargas Yun}
\title{Introducción a los modelos computacionales: Práctica 1}
\date{Curso académico 2017-2018\\Córdoba, \today}

\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}
\newcommand{\mysubparagraph}[1]{\subparagraph{#1}\mbox{}\\}

\renewcommand{\listalgorithmname}{Índice de algoritmos}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
\includegraphics[width=0.20\textwidth]{uco.png}
\includegraphics[width=0.18\textwidth]{eps.png}\par\vspace{1cm}
{\scshape\LARGE Universidad de Córdoba\par}
{\scshape\Large Escuela Politécnica Superior de Córdoba\par}
\vspace{1cm}
{\scshape\LARGE Ingeniería Informática\par}
{\scshape\Large Especialidad: Computación\par}
{\scshape\Large Cuarto curso. Primer cuatrimestre\par}
\vspace{1.5cm}
{\scshape\LARGE Introducción a los modelos computacionales.\par}
\vspace{1.5cm}
{\huge\bfseries Práctica 1: Implementación del perceptrón multicapa.\par}
\vspace{1.2cm}
{\Large\itshape Víctor Manuel Vargas Yun\par}
20620656Y\par
i42vayuv@uco.es\par
\vfill

{\large Curso académico 2017-2018\\Córdoba, \today\par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}

\tableofcontents
\newpage

\listoffigures
\newpage

\listoftables
\newpage

\listofalgorithms
\addcontentsline{toc}{section}{Índice de algoritmos}
\newpage

\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}


\section{Descripción del modelo}
El modelo que se ha diseñado e implementado es un modelo de perceptrón multicapa. Este modelo está formado por una serie de capas que contienen un número variable de neuronas. Cada una de estas neuronas, tiene unos pesos correspondientes a las conexiones con las demás neuronas y un sesgo.

La arquitectura de la red depende del número de capas ocultas y del número de neuronas que tenga cada capa. Como mínimo, una red debe tener una capa de entrada, una capa oculta y una capa de salida. Todas ellas deben tener al menos una neurona. Las neuronas están conectadas con todas y cada una de las capas anteriores y siguientes pero no están conectadas con las neuronas de su misma capa.

La precisión del ajuste del modelo aumenta al aumentar el número de capas/neuronas de la red. Sin embargo, si el número de neuronas de la red es demasiado grande, es más fácil que el modelo sobreentrene y por tanto no generalice correctamente. Además, mientras mayor sea el número de neuronas, el entrenamiento tendrá un mayor coste computacional.

En este caso, se ha utilizado este modelo para regresión, de modo que los valores de salida se corresponden directamente con los valores predichos para cada una de las entradas. Para obtener la salida de la red, hay que alimentar las entradas con los valores de las variables independientes del patrón que se vaya a utilizar  y posteriormente se propagan estas entradas hasta llegar a la capa de salida.

Todas las neuronas utilizadas son de tipo sigmoide. Por lo tanto, para calcular la salida de una neurona se realiza mediante la siguiente expresión: 
\begin{center}
{\large $out^h_j = \sigma(net_j^h) = \frac{1}{1 + exp(-w^h_{j0} - \sum^{n_{h-1}}_{i=1} w^h_{ji} out^{h-1}_i)}$}
\end{center}

siendo:
\begin{itemize}
\item $w^h_{j0}$ el sesgo de la neurona j de la capa h.
\item $w^h_{ji}$ el peso de la conexión de la neurona j de la capa h con la neurona i de la capa h-1.
\end{itemize}

Inicialmente, los pesos y los sesgos toman valores aleatorios que posteriormente se ajustarán durante el aprendizaje.

\pagebreak
\section{Algoritmo de retropropagación del error}
El entrenamiento de la red se realiza mediante el algoritmo de retropropagación del error. Este consiste en propagar las entradas hacia la salida y comparar la salida obtenida con la esperada. Utilizando ambos valores, se calculan las derivadas del error en cada neurona desde la última capa hasta la primera. Utilizando estas derivadas se puede calcular el cambio de cada uno de los pesos. Una vez calculado el cambio, se realiza el reajuste de pesos. Este proceso se repetirá con todos los patrones y durante un número concreto de iteraciones. Se considera una iteración cada vez que se utilizan todos los patrones.

En este caso se utilizará el entrenamiento on-line, que implica realizar un ajuste de pesos para cada uno de los patrones. El algoritmo \ref{entrenarRedOnline} muestra el pseudocódigo de este tipo de entrenamiento.

\begin{algorithm}[ht]
	\caption{Entrenamiento online}\label{entrenarRedOnline}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Procedure{entrenarRedOnline}{datos}
		\ForAll{capa $i$}
			\ForAll{neurona $j$ de la capa $i$}
				\ForAll{neurona $k$ de la capa $i-1$}
					\State $w^h_{ji} \gets aleatorio([-1,1])$
				\EndFor
			\EndFor
		\EndFor
		\Repeat
			\ForAll{patrón con entradas $x$ y salidas $d$}
				\ForAll{capa $i$}
					\ForAll{neurona $j$ de la capa $i$}
						\ForAll{neurona $k$ de la capa $i-1$}
							\State $\Delta^i_{jk}(t-1) \gets \Delta^i_{jk}(t)$
							\State $\Delta^i_{jk}(t) \gets 0$
						\EndFor
					\EndFor
				\EndFor
				\State alimentarEntradas($x$)
				\State propagarEntradas()
				\State retropropagarError()
				\State acumularCambio()
				\State ajustarPesos()
			\EndFor
		\Until{condición de parada}
		\EndProcedure
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

La condición de parada, en este caso son 3 condiciones. En el momento que una de ellas se cumpla, se termina el entrenamiento:

\begin{itemize}
	\item Se han realizado 1000 iteraciones de este bucle externo.
	\item Se han realizado 50 iteraciones sin obtener una mejora en el error de entrenamiento.
	\item En el caso de usar conjunto de validación: se han realizado 50 iteraciones y no ha mejorado el error de validación.
\end{itemize}

A continuación se describirán cada uno de los pasos de este algoritmo.

\myparagraph{Alimentar entradas}
El primer paso consiste en alimentar las entradas de las red con las entradas de uno de los patrones para posteriormente poder propagarlas. El pseudocódigo de esta función se muestra en el algoritmo \ref{propagarEntradas}.


\begin{algorithm}[ht]
	\caption{Alimentar entradas}\label{alimentarEntradas}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Procedure{alimentarEntradas}{entradas}
		\ForAll{neurona $i$ de la capa de entrada}
		\State $x^0_i \gets entradas_i$
		\EndFor
		\EndProcedure
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\myparagraph{Propagar entradas}
El segundo paso consiste en propagar las entradas desde la capa de entrada hasta la capa de salida. El algoritmo \ref{propagarEntradas} muestra el pseudocódigo correspondiente.

\begin{algorithm}[ht]
	\caption{Propagar entradas}\label{propagarEntradas}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Procedure{propagarEntradas}{}
		\ForAll{capa $i$}
			\ForAll{neurona $j$ de la capa $i$}
			\State $net \gets 0$
				\ForAll{neurona $k$ de la capa $i-1$}
					\State $net \gets net + x^{i-1}_k \times w^i_{jk}$
				\EndFor
				\State $net \gets net + w^i_{jn_{i-1}}$
				\State $x^i_j \gets \frac{1}{1+e^{-net}}$
			\EndFor
		\EndFor
		\EndProcedure
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Como se puede observar en el algoritmo \ref{propagarEntradas}, se está utilizando la función sigmoide para la salida de la neurona.

\myparagraph{Retropropagar el error}
El siguiente paso del entrenamiento es la retropropagación del error desde la capa de salida hasta la primera capa de la red. El algoritmo \ref{retropropagarError} muestra el pseudocódigo de esta función.

\begin{algorithm}[ht]
	\caption{Retropropagar error}\label{retropropagarError}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Procedure{retropropagarError}{objetivo}
			\ForAll{neurona $i$ de la capa de salida}
				\State $out \gets x^{H-1}_i$
				\State $\delta^{H-1}_i \gets - (objetivo_i - out ) \times out \times (1 - out)$
			\EndFor
			
			\For{$i \gets H-2$ hasta $1$}
				\ForAll{neurona $j$ de la capa $i$}
					\State $s \gets 0.0$
					\State $out \gets x^i_j$
					\ForAll{neurona $k$ de la capa $i+1$}
						\State $s \gets s + w^{i+1}_{kj} \times \delta^{i+1}_k$
					\EndFor
					\State $\delta^i_j \gets s \times out \times (1 - out)$
				\EndFor
			\EndFor
		\EndProcedure
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\myparagraph{Acumular cambio}
Una vez retropropagado el error, se deben calcular los cambios de pesos para cada una de las neuronas de la red. El pseudocódigo de esta función se muestra en el algoritmo \ref{acumularCambio}.

\begin{algorithm}[ht]
	\caption{Acumular cambio}\label{acumularCambio}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Procedure{acumularCambio}{}		
		\ForAll{capa oculta o de salida $i$}
		\ForAll{neurona $j$ de la capa $i$}
		\ForAll{neurona $k$ de la capa $i-1$}
		\State $\Delta^i_{jk} \gets \Delta^i_{jk} + \delta^i_j \times x^{i-1}_k$
		\EndFor
		\State $\Delta^i_{jn_{H-1}} \gets \Delta^i_{jn_{H-1}} + \delta^i_j \times 1$
		\EndFor
		\EndFor
		\EndProcedure
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\myparagraph{Ajustar pesos}
Por último, se ajustan los pesos haciendo uso de los cambios acumulados que se han calculado en el paso anterior. El pseudocódigo de esta función se muestra en el algoritmo \ref{ajustarPesos}.

\begin{algorithm}[ht]
	\caption{Ajustar pesos}\label{ajustarPesos}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Procedure{ajustarPesos}{}		
		\ForAll{capa oculta o de salida $i$}
			\State $\eta_i \gets F^{-(H-i)} \times \eta$
			\ForAll{neurona $j$ de la capa $i$}
				\ForAll{neurona $k$ de la capa $i-1$}
					\State $w^i_{jk} \gets w^i_{jk} - \eta_i \times \Delta^i_{jk}(t) - \mu \times \eta_i \times \Delta^i_{jk}(t-1)$
				\EndFor
				\State $w^i_{jn_{H-1}} \gets w^i_{jn_{H-1}} - \eta_i \times \Delta^i_{jn_{H-1}}(t) - \mu \times \eta_i \times \Delta^i_{jn_{H-1}}(t-1)$
			\EndFor
		\EndFor
		\EndProcedure
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\FloatBarrier
\section{Experimentos y análisis de resultados}
\subsection{Bases de datos utilizadas}
Se han utilizado 4 bases de datos diferentes para realizar los experimentos. Cada una de estas bases de datos, venía previamente dividida en \emph{train} y \emph{test}. A su vez, una parte del conjunto de \emph{train}, se ha utilizado para validación en el caso de que se haya especificado que se utilice este conjunto.

A continuación, se describe brevemente cada una de estas cuatro bases de datos:
\begin{itemize}
	\item \emph{Problema XOR}: base de datos que representa el problema de clasificación no lineal de XOR. Contiene solamente 4 patrones. Cada patrón tiene 2 entradas, que pueden ser 1 o -1. La única salida que tienen es 0 si las dos entradas son iguales o 1 si son distintas.
	
	En este caso, se utiliza la misma base de datos para \emph{train} y para \emph{test} ya que solo existen esos 4 patrones.
	
	\item \emph{Función seno}: base de datos que se ha obtenido a partir de una función seno a la que se le ha añadido ruido aleatorio. Contiene 120 patrones de \emph{train} y 41 de \emph{test}. Cada patrón tiene una entrada (valor de x) y una salida (valor de y).
	
	\item \emph{Base de datos forest}: base de datos que contiene como variables de entrada datos meteorológicos y otras variables descriptoras sobre incendios en bosques del norte de Portugal y como salida el área quemada. Contiene 387 patrones de \emph{train} y 130 de \emph{test}.
	
	\item \emph{Base de datos parkinsons}: base de datos que contiene como entradas datos clínicos de pacientes con la enfermedad de Parkinson y datos de medidas biométricas de la voz, y, como salidas, el valor motor y total del UPDRS. Debido a que tiene dos variables de salida, es una base de datos de regresión múltiple. Contiene 4406 patrones de \emph{train} y 1469 de \emph{test}.
\end{itemize}

\subsection{Parámetros considerados}
El modelo de perceptrón multicapa y el algoritmo de entrenamiento tienen una serie de parámetros que se pueden configurar para obtener unos mejores resultados. A continuación se describen los parámetros considerados y los valores que se han utilizado para los mismos:

\begin{itemize}
	\item \emph{Número de iteraciones (i)}: indica el número de iteraciones del bucle externo del algoritmo. Por cada iteración se introducen todos los patrones en la red.
	
	En este caso, una de las restricciones impuestas por el guión de la práctica era que no se pueden utilizar más de 1000 iteraciones. Por lo tanto, este parámetro se ha fijado en 1000 para todos los experimentos.
	
	\item \emph{Número de capas (l)}: parámetro que define el número de capas ocultas que tendrá la red neuronal. El valor mínimo de este parámetro es 1.
	
	Durante los experimentos se han utilizado los valores 1 y 2.
	
	\item \emph{Número de neuronas por capa (h)}: parámetro que indica el número de neuronas que tendrá cada una de las capas ocultas. Las capas deberán tener al menos 1 neurona.
	
	En los experimentos, se han utilizado los valores 2, 5, 10, 25, 50 y 100.
	
	\item \emph{Parámetro $\eta$ (e)}: factor de aprendizaje utilizado por el algoritmo de entrenamiento. Este parámetro determina en qué medida se cambian los pesos cada vez que se hace un ajuste. Mientras mayor sea el parámetro, mayor será el cambio que se realizará.
	
	Durante los experimentos se han utilizado los valores 0.1, 0.2 ,0.3 ,0.4 y 0.5. Para la base de datos \emph{Forest}, se han utilizado también 0.6, 0.7, 0.8, 0.9 y 1.
	
	\item \emph{Parámetro $\mu$ (m)}: factor de momento utilizado por el algoritmo de entrenamiento. Este parámetro evita que al reajustar los pesos se realice un cambio muy diferente al que se realizó en el ajuste anterior. Mientras mayor sea su valor, en mayor medida se mantendrá la dirección de cambio de los pesos.
	
	Para los experimentos, se han utilizado los valores 0.5, 0.6, 0.7, 0.8 y 0.9. Para la base de datos \emph{Forest}, también se han probado los valores 0.1, 0.2, 0.3 y 0.4.
	
	\item \emph{Porcentaje para validación (v)}: indica el número de patrones que se tomarán del conjunto de \emph{train} para usarlos en validación. El valor debe estar entre 0 y 1.
	
	Durante los experimentos, se han utilizado los valores 0, 0.1 y 0.2.
	
	\item \emph{Factor de decremento (d)}: parámetro utilizado por el algoritmo de entrenamiento. Este permite utilizar diferentes tasas de aprendizaje para cada capa. El valor de $\eta_i$ se va reduciendo según se van avanzando capas de la red. Mientras mayor sea este factor, más rápido se decrementará la tasa de aprendizaje.
	
	En los experimentos, se han utilizado los valores 1 y 2.
\end{itemize}

\subsection{Resultados obtenidos}
Con el objetivo de encontrar los mejores resultados posibles, se han realizado 3 experimentos para cada base de datos.

\myparagraph{Experimento 1}
En el primer experimento, se ha intentado buscar la mejor arquitectura para la red. Para ello, se han probado diferentes valores de los parámetros \emph{l} y \emph{h}. El resto de parámetros se han fijado a los siguientes valores: $i = 1000$, $e = 0.1$, $m = 0.9$, $v = 0.1$ ($v = 0.0$ para \emph{XOR}) y $d = 0$.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c }
		Dataset & $l$ & $h$ & Media MSE & DT MSE\\\hline
		xor & 1 & 2 & $0.123876$ & $0.101189$\\
		xor & 1 & 5 & $0.0432099$ & $0.0417565$\\
		xor & 1 & 10 & $0.00945608$ & $0.00115983$\\
		xor & 1 & 25 & $0.00589962$ & $0.000954703$\\
		xor & 1 & 50 & $0.00467375$ & $0.000187063$\\
		xor & 1 & 100 & $0.0528745$ & $0.0988162$\\
		xor & 2 & 2 & $0.249527$ & $0.000690716$\\
		xor & 2 & 5 & $0.159904$ & $0.0552618$\\
		xor & 2 & 10 & $0.0180493$ & $0.00943081$\\
		xor & 2 & 25 & $0.00326193$ & $0.000731965$\\
		xor & 2 & 50 & $0.00164772$ & $0.000120109$\\\hline\hline
		xor & 2 & 100 & $0.000756104$ & $3.45918e-05$\\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 1 para base de datos XOR}
	\label{table:ErroresXORExp1}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresXORExp1} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del primer experimento sobre la base de datos \emph{XOR}.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $l$ & $h$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		sin & 1 & 2 & $0.0297283$ & $0.00246738$ & $0.0365318$ & $0.00109029$\\
		sin & 1 & 5 & $0.033172$ & $0.0012469$ & $0.0366895$ & $0.00118228$\\
		sin & 1 & 10 & $0.0259876$ & $0.00250884$ & $0.0364269$ & $0.00141871$\\
		sin & 1 & 25 & $0.0269229$ & $0.000736566$ & $0.0357091$ & $0.000719283$\\
		sin & 1 & 50 & $0.0255245$ & $0.00140777$ & $0.0382643$ & $0.00154524$\\
		sin & 1 & 100 & $0.0286558$ & $0.00331497$ & $0.0368983$ & $0.00355624$\\
		sin & 2 & 2 & $0.0332518$ & $0.00117189$ & $0.0359926$ & $7.09143e-05$\\
		sin & 2 & 5 & $0.0294881$ & $0.000976377$ & $0.0365772$ & $0.00036456$\\
		sin & 2 & 10 & $0.0297278$ & $0.00196541$ & $0.0359864$ & $7.95997e-05$\\
		sin & 2 & 25 & $0.032185$ & $0.00124603$ & $0.0375175$ & $0.00122338$\\
		sin & 2 & 50 & $0.0278762$ & $0.00151189$ & $0.0335106$ & $0.00158108$\\\hline\hline
		sin & 2 & 100 & $0.0137633$ & $0.000754874$ & $0.0192014$ & $0.000452609$\\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 1 para base de datos Sin}
	\label{table:ErroresSinExp1}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresSinExp1} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del primer experimento sobre la base de datos \emph{Sin}.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $l$ & $h$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		forest & 1 & 2 & $0.000803007$ & $0.000489928$ & $0.00885405$ & $5.27539e-05$\\
		forest & 1 & 5 & $0.00159768$ & $0.000751049$ & $0.00886312$ & $6.56045e-05$\\
		forest & 1 & 10 & $0.000368189$ & $5.29999e-05$ & $0.00885219$ & $4.32644e-05$\\
		forest & 1 & 25 & $0.00208264$ & $0.000244747$ & $0.00881182$ & $5.26019e-05$\\
		forest & 1 & 50 & $0.00206088$ & $0.000213121$ & $0.00887166$ & $3.92375e-05$\\
		forest & 1 & 100 & $0.00220154$ & $0.000301533$ & $0.00893805$ & $9.3454e-05$\\\hline\hline
		forest & 2 & 2 & $0.00186157$ & $0.000227786$ & $0.00876388$ & $8.39849e-06$\\\hline\hline
		forest & 2 & 5 & $0.00138753$ & $0.000729149$ & $0.00878029$ & $3.72051e-05$\\
		forest & 2 & 10 & $0.00207651$ & $0.000266092$ & $0.00877782$ & $3.16916e-05$\\
		forest & 2 & 25 & $0.00189044$ & $0.000206813$ & $0.00882438$ & $3.18252e-05$\\
		forest & 2 & 50 & $0.00159267$ & $0.000691386$ & $0.00890133$ & $4.02945e-05$\\
		forest & 2 & 100 & $0.00188242$ & $0.000428268$ & $0.00904528$ & $0.000293715$\\
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 1 para base de datos Forest}
	\label{table:ErroresForestExp1}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresForestExp1} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del primer experimento sobre la base de datos \emph{Forest}.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $l$ & $h$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		parkinsons & 1 & 2 & $0.0339437$ & $0.000454993$ & $0.0373613$ & $0.000263436$\\
		parkinsons & 1 & 5 & $0.0261184$ & $0.00300843$ & $0.0260001$ & $0.00270972$\\
		parkinsons & 1 & 10 & $0.0189539$ & $0.000827076$ & $0.02008$ & $0.000588458$\\
		parkinsons & 1 & 25 & $0.0150459$ & $0.000676096$ & $0.0171322$ & $0.000977615$\\
		parkinsons & 1 & 50 & $0.0149894$ & $0.00125683$ & $0.0180036$ & $0.000916259$\\
		parkinsons & 1 & 100 & $0.015034$ & $0.00103325$ & $0.0177069$ & $0.00169616$\\
		parkinsons & 2 & 2 & $0.0317909$ & $0.000917132$ & $0.0338018$ & $0.00153845$\\
		parkinsons & 2 & 5 & $0.0190073$ & $0.00224544$ & $0.0195537$ & $0.00231742$\\
		parkinsons & 2 & 10 & $0.0130017$ & $0.00202178$ & $0.0142522$ & $0.00272294$\\
		parkinsons & 2 & 25 & $0.00896157$ & $0.00202794$ & $0.0120959$ & $0.00246361$\\
		parkinsons & 2 & 50 & $0.00600773$ & $0.00127058$ & $0.0102872$ & $0.00253293$\\\hline\hline
		parkinsons & 2 & 100 & $0.00490525$ & $0.000916007$ & $0.00884572$ & $0.00151966$\\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 1 para base de datos Parkinsons}
	\label{table:ErroresParkinsonsExp1}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresParkinsonsExp1} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del primer experimento sobre la base de datos \emph{Parkinsons}.

\myparagraph{Experimento 2}
Una vez encontrada la mejor arquitectura para cada base de datos, se utilizará esa arquitectura y se realizará otro experimento variando los valores de los parámetros \emph{v} y \emph{d} para intentar mejorar más el error. Los valores que se probarán serán:
\begin{itemize}
	\item \emph{v}: 0, 0.1 y 0.2.
	\item \emph{d}: 1 y 2.
\end{itemize}

\FloatBarrier

En el caso de \emph{XOR}, la arquitectura que mejor resultados obtuvo fue:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 100 neuronas por capa.
\end{itemize}

En esta base de datos, no utilizaremos conjunto de validación ya que no tendría sentido debido a la existencia de solamente cuatro patrones.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c }
		Dataset & $v$ & $d$ & Media MSE & DT MSE\\\hline\hline
		xor & 0 & 1 & $0.000756104$ & $3.45918e-05$\\\hline\hline
		xor & 0 & 2 & $0.00387147$ & $0.000356261$\\
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 2 para base de datos XOR}
	\label{table:ErroresXORExp2}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresXORExp2} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del segundo experimento sobre la base de datos \emph{XOR}.

\FloatBarrier

En el caso de \emph{Sin}, la arquitectura que mejor resultados obtuvo fue:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 100 neuronas por capa.
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $v$ & $d$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		sin & 0 & 1 & $0.0159288$ & $0.00435514$ & $0.0228287$ & $0.00476031$\\
		sin & 0 & 2 & $0.0289388$ & $0.000454999$ & $0.0378798$ & $0.000789521$\\\hline\hline
		sin & 0.1 & 1 & $0.0137633$ & $0.000754874$ & $0.0192014$ & $0.000452609$\\\hline\hline
		sin & 0.1 & 2 & $0.0297072$ & $0.00243764$ & $0.0372217$ & $0.00222209$\\
		sin & 0.2 & 1 & $0.0288858$ & $0.00482371$ & $0.0321341$ & $0.00335382$\\
		sin & 0.2 & 2 & $0.0330157$ & $0.0024762$ & $0.0354801$ & $0.000741424$\\		
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 2 para base de datos Sin}
	\label{table:ErroresSinExp2}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresSinExp2} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del segundo experimento sobre la base de datos \emph{Sin}.

\FloatBarrier

En el caso de \emph{Forest}, la arquitectura que mejor resultados obtuvo fue:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 2 neuronas por capa.
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $v$ & $d$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		forest & 0 & 1 & $0.00160178$ & $5.69167e-06$ & $0.0087701$ & $1.47379e-05$\\
		forest & 0 & 2 & $0.00160876$ & $3.03253e-06$ & $0.00873735$ & $1.18251e-05$\\
		forest & 0.1 & 1 & $0.00186157$ & $0.000227786$ & $0.00876388$ & $8.39849e-06$\\
		forest & 0.1 & 2 & $0.00186988$ & $0.00023061$ & $0.00873212$ & $1.00026e-05$\\
		forest & 0.2 & 1 & $0.00150136$ & $0.000896634$ & $0.00875725$ & $1.96903e-05$\\\hline\hline
		forest & 0.2 & 2 & $0.00151263$ & $0.000896583$ & $0.0087172$ & $2.89043e-05$\\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 2 para base de datos Forest}
	\label{table:ErroresForestExp2}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresForestExp2} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del segundo experimento sobre la base de datos \emph{Forest}.

\FloatBarrier

En el caso de \emph{Parkinsons}, la arquitectura que mejor resultados obtuvo fue:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 100 neuronas por capa.
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
		\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $v$ & $d$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		parkinsons & 0 & 1 & $0.0026748$ & $0.00073517$ & $0.00500419$ & $0.00152583$\\\hline\hline
		parkinsons & 0 & 2 & $0.00876847$ & $0.00168452$ & $0.0105997$ & $0.00210711$\\
		parkinsons & 0.1 & 1 & $0.00490525$ & $0.000916007$ & $0.00884572$ & $0.00151966$\\
		parkinsons & 0.1 & 2 & $0.0100443$ & $0.00196026$ & $0.0125636$ & $0.00239051$\\
		parkinsons & 0.2 & 1 & $0.00645959$ & $0.00198368$ & $0.0122976$ & $0.00375279$\\
		parkinsons & 0.2 & 2 & $0.0120191$ & $0.00153854$ & $0.0157234$ & $0.00259182$\\
		
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 2 para base de datos Parkinsons}
	\label{table:ErroresParkinsonsExp2}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresParkinsonsExp2} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del segundo experimento sobre la base de datos \emph{Parkinsons}.

\myparagraph{Experimento 3}
Por último, se fijarán los parámetros \emph{v} y \emph{d} y se buscará la mejor configuración para \emph{e} y \emph{m}. Se probarán los siguientes valores:
\begin{itemize}
	\item \emph{e}: 0.1, 0.2, 0.3, 0.4, 0.5, (0.6, 0.7, 0.8, 0.9 y 1).
	\item \emph{m}: 0.9, 0.8, 0.7, 0.6, 0.5, (0.4, 0.3, 0.2 y 0.1).
\end{itemize}

\FloatBarrier

En el caso de \emph{XOR} hemos fijado los siguientes parámetros:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 100 neuronas por capa.
	\item $v = 0$
	\item $d = 1$
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c }
		Dataset & $e$ & $m$ & Media MSE & DT MSE\\\hline\hline
		xor & 0.1 & 0.5 & $0.000993427$ & $4.5321e-05$\\
		xor & 0.1 & 0.6 & $0.00092203$ & $4.20831e-05$\\
		xor & 0.1 & 0.7 & $0.000859681$ & $3.92628e-05$\\
		xor & 0.1 & 0.8 & $0.000804799$ & $3.67816e-05$\\
		xor & 0.1 & 0.9 & $0.000756104$ & $3.45918e-05$\\
		xor & 0.2 & 0.5 & $0.000431139$ & $1.8919e-05$\\
		xor & 0.2 & 0.6 & $0.000401408$ & $1.76881e-05$\\
		xor & 0.2 & 0.7 & $0.000375059$ & $1.67329e-05$\\
		xor & 0.2 & 0.8 & $0.000352291$ & $1.56737e-05$\\
		xor & 0.2 & 0.9 & $0.000331627$ & $1.49497e-05$\\
		xor & 0.3 & 0.5 & $0.000268408$ & $1.15553e-05$\\
		xor & 0.3 & 0.6 & $0.000251175$ & $1.10492e-05$\\
		xor & 0.3 & 0.7 & $0.00023505$ & $1.01847e-05$\\
		xor & 0.3 & 0.8 & $0.000221191$ & $9.94741e-06$\\
		xor & 0.3 & 0.9 & $0.000208816$ & $9.46237e-06$\\
		xor & 0.4 & 0.5 & $0.000194147$ & $8.53947e-06$\\
		xor & 0.4 & 0.6 & $0.000180317$ & $7.00779e-06$\\
		xor & 0.4 & 0.7 & $0.000171879$ & $3.71612e-06$\\
		xor & 0.4 & 0.8 & $0.000164771$ & $5.16901e-06$\\
		xor & 0.4 & 0.9 & $0.000165214$ & $2.62555e-06$\\
		xor & 0.5 & 0.5 & $0.000165335$ & $2.80297e-06$\\
		xor & 0.5 & 0.6 & $0.000157245$ & $3.58225e-06$\\
		xor & 0.5 & 0.7 & $0.000155701$ & $2.82086e-06$\\
		xor & 0.5 & 0.8 & $0.000149016$ & $3.79853e-06$\\\hline\hline
		xor & 0.5 & 0.9 & $0.000148035$ & $5.84425e-07$\\\hline\hline
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 3 para base de datos XOR}
	\label{table:ErroresXORExp3}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresXORExp3} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del tercer experimento sobre la base de datos \emph{XOR}.

\FloatBarrier

En el caso de \emph{Sin}, la arquitectura que mejor resultados obtuvo fue:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 100 neuronas por capa.
	\item $v = 0.1$
	\item $d = 1$
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $e$ & $m$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		sin & 0.1 & 0.5 & $0.01836$ & $0.00629217$ & $0.0250001$ & $0.00771024$\\
		sin & 0.1 & 0.6 & $0.0149291$ & $0.0019115$ & $0.0206256$ & $0.00140037$\\
		sin & 0.1 & 0.7 & $0.0142432$ & $0.00135597$ & $0.0197954$ & $0.000851843$\\
		sin & 0.1 & 0.8 & $0.0139286$ & $0.000991794$ & $0.0194412$ & $0.00059361$\\
		sin & 0.1 & 0.9 & $0.0137633$ & $0.000754874$ & $0.0192014$ & $0.000452609$\\
		sin & 0.2 & 0.5 & $0.0137066$ & $0.000507541$ & $0.0185788$ & $0.000327243$\\
		sin & 0.2 & 0.6 & $0.0137011$ & $0.000501173$ & $0.0186063$ & $0.00030927$\\
		sin & 0.2 & 0.7 & $0.0137716$ & $0.000506535$ & $0.0185739$ & $0.000330839$\\
		sin & 0.2 & 0.8 & $0.0138419$ & $0.000480342$ & $0.018505$ & $0.000368446$\\
		sin & 0.2 & 0.9 & $0.0139685$ & $0.000415798$ & $0.0185169$ & $0.00035349$\\
		sin & 0.3 & 0.5 & $0.0137559$ & $0.00050806$ & $0.0184922$ & $0.000393873$\\
		sin & 0.3 & 0.6 & $0.0138607$ & $0.000637242$ & $0.0185535$ & $0.000465251$\\
		sin & 0.3 & 0.7 & $0.0137861$ & $0.000361331$ & $0.018624$ & $0.000321327$\\
		sin & 0.3 & 0.8 & $0.0138705$ & $0.000373548$ & $0.0186282$ & $0.00033554$\\
		sin & 0.3 & 0.9 & $0.0139968$ & $0.000539735$ & $0.0186344$ & $0.00046441$\\
		sin & 0.4 & 0.5 & $0.0137722$ & $0.000376461$ & $0.0185622$ & $0.00033985$\\\hline\hline
		sin & 0.4 & 0.6 & $0.0139055$ & $0.000449042$ & $0.0184007$ & $0.000177332$\\\hline\hline
		sin & 0.4 & 0.7 & $0.0166217$ & $0.0057443$ & $0.0205074$ & $0.00388645$\\
		sin & 0.4 & 0.8 & $0.0162669$ & $0.00508168$ & $0.0200708$ & $0.00300427$\\
		sin & 0.4 & 0.9 & $0.0170232$ & $0.005331$ & $0.0207317$ & $0.00382153$\\
		sin & 0.5 & 0.5 & $0.0165225$ & $0.0058259$ & $0.0204453$ & $0.00403437$\\
		sin & 0.5 & 0.6 & $0.0165167$ & $0.00493691$ & $0.020552$ & $0.00367654$\\
		sin & 0.5 & 0.7 & $0.0193056$ & $0.00607308$ & $0.0238098$ & $0.00644322$\\
		sin & 0.5 & 0.8 & $0.0165255$ & $0.00434198$ & $0.0204789$ & $0.00278269$\\
		sin & 0.5 & 0.9 & $0.0166505$ & $0.00503404$ & $0.0209811$ & $0.00366302$\\
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 3 para base de datos Sin}
	\label{table:ErroresSinExp3}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresSinExp3} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del tercer experimento sobre la base de datos \emph{Sin}.

\FloatBarrier

En el caso de \emph{Forest}, la arquitectura que mejor resultados obtuvo fue:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 2 neuronas por capa.
	\item $v = 0.2$
	\item $d = 2$
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $e$ & $m$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		forest & 0.1 & 0.1 & $0.00154282$ & $0.000871061$ & $0.00866747$ & $4.38366e-05$\\\hline\hline
		forest & 0.1 & 0.2 & $0.00154126$ & $0.000869388$ & $0.00867155$ & $4.5581e-05$\\
		forest & 0.1 & 0.3 & $0.00153744$ & $0.000873149$ & $0.00867696$ & $4.45064e-05$\\		
		forest & 0.1 & 0.4 & $0.00151673$ & $0.000896228$ & $0.00870277$ & $2.5471e-05$\\		
		forest & 0.1 & 0.5 & $0.00153725$ & $0.000872652$ & $0.0086807$ & $4.94864e-05$\\		
		forest & 0.1 & 0.6 & $0.00153652$ & $0.000870615$ & $0.00867982$ & $4.64208e-05$\\		
		forest & 0.1 & 0.7 & $0.00151502$ & $0.000896793$ & $0.00870617$ & $2.61145e-05$\\		
		forest & 0.1 & 0.8 & $0.00153124$ & $0.000872413$ & $0.00868818$ & $4.83848e-05$\\		
		forest & 0.1 & 0.9 & $0.00151263$ & $0.000896583$ & $0.0087172$ & $2.89043e-05$\\		
		forest & 0.2 & 0.1 & $0.00150966$ & $0.000896001$ & $0.00873088$ & $2.123e-05$\\
		forest & 0.2 & 0.2 & $0.00150956$ & $0.00089712$ & $0.00872519$ & $2.56758e-05$\\\hline
		
		... & ... & ... & ... & ... & ... & ...\\\hline
		forest & 1 & 0.1 & $0.00149824$ & $0.000901266$ & $0.00878896$ & $2.62444e-05$\\
		forest & 1 & 0.2 & $0.00149834$ & $0.000899395$ & $0.00878824$ & $2.38881e-05$\\
		forest & 1 & 0.3 & $0.00149522$ & $0.000900084$ & $0.00880382$ & $2.1446e-05$\\
		forest & 1 & 0.4 & $0.00149592$ & $0.000900333$ & $0.00879496$ & $3.24526e-05$\\
		forest & 1 & 0.5 & $0.00149632$ & $0.000900766$ & $0.00878966$ & $3.33348e-05$\\
		forest & 1 & 0.6 & $0.00149665$ & $0.000901423$ & $0.00879284$ & $2.82376e-05$\\
		forest & 1 & 0.7 & $0.00149457$ & $0.000900955$ & $0.0087997$ & $3.30736e-05$\\
		forest & 1 & 0.8 & $0.00149536$ & $0.000899843$ & $0.00880052$ & $3.3541e-05$\\
		forest & 1 & 0.9 & $0.00149516$ & $0.000899023$ & $0.00880257$ & $2.52365e-05$\\
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 3 para base de datos Forest}
	\label{table:ErroresForestExp3}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresForestExp3} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del tercer experimento sobre la base de datos \emph{Forest}.

\FloatBarrier

En el caso de \emph{Parkinsons}, la arquitectura que mejor resultados obtuvo fue:
\begin{itemize}
	\item 2 capas ocultas.
	\item 100 neuronas por capa.
	\item $v = 0$
	\item $d = 1$
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c }
		Dataset & $e$ & $m$ & $\overline{MSE}$ Train & $\sigma_{MSE}$ Train & $\overline{MSE}$ Test & $\sigma_{MSE}$ Test\\\hline
		parkinsons & 0.1 & 0.5 & $0.00293609$ & $0.000560004$ & $0.00501694$ & $0.000871609$\\\hline\hline
		parkinsons & 0.1 & 0.6 & $0.00297575$ & $0.000588821$ & $0.00474035$ & $0.000724434$\\\hline\hline
		parkinsons & 0.1 & 0.7 & $0.00416145$ & $0.00228294$ & $0.00615881$ & $0.00264708$\\
		parkinsons & 0.1 & 0.8 & $0.00350518$ & $0.00128232$ & $0.00588792$ & $0.0018365$\\
		parkinsons & 0.1 & 0.9 & $0.0026748$ & $0.00073517$ & $0.00500419$ & $0.00152583$\\
		parkinsons & 0.2 & 0.5 & $0.00313516$ & $0.000561163$ & $0.00640336$ & $0.00139389$\\
		parkinsons & 0.2 & 0.6 & $0.00298734$ & $0.000557965$ & $0.00658202$ & $0.00180878$\\
		parkinsons & 0.2 & 0.7 & $0.00275896$ & $0.000733433$ & $0.00563212$ & $0.00113459$\\
		parkinsons & 0.2 & 0.8 & $0.00241771$ & $0.000394062$ & $0.00557342$ & $0.00102394$\\
		parkinsons & 0.2 & 0.9 & $0.00265097$ & $0.000606689$ & $0.00638822$ & $0.00106237$\\
		parkinsons & 0.3 & 0.5 & $0.00184973$ & $0.000246338$ & $0.00552529$ & $0.000933125$\\
		parkinsons & 0.3 & 0.6 & $0.00205221$ & $0.000222185$ & $0.00581135$ & $0.000424502$\\
		parkinsons & 0.3 & 0.7 & $0.00218523$ & $0.000490705$ & $0.00670386$ & $0.0014708$\\
		parkinsons & 0.3 & 0.8 & $0.00196579$ & $0.000507531$ & $0.0063438$ & $0.00207634$\\
		parkinsons & 0.3 & 0.9 & $0.00217397$ & $0.000370983$ & $0.00687389$ & $0.00165735$\\
		parkinsons & 0.4 & 0.5 & $0.00217909$ & $0.000260585$ & $0.00623099$ & $0.000752041$\\
		parkinsons & 0.4 & 0.6 & $0.00190956$ & $0.000253985$ & $0.00657028$ & $0.00173189$\\
		parkinsons & 0.4 & 0.7 & $0.00202066$ & $0.000388118$ & $0.00727003$ & $0.000766631$\\
		parkinsons & 0.4 & 0.8 & $0.00173557$ & $0.00033013$ & $0.00707306$ & $0.00122028$\\
		parkinsons & 0.4 & 0.9 & $0.00165571$ & $0.000294993$ & $0.00632893$ & $0.00084768$\\
		parkinsons & 0.5 & 0.5 & $0.00183186$ & $0.000266362$ & $0.00719837$ & $0.00125784$\\
		parkinsons & 0.5 & 0.6 & $0.00214166$ & $0.000596187$ & $0.00722533$ & $0.00101879$\\
		parkinsons & 0.5 & 0.7 & $0.00223122$ & $0.000684146$ & $0.00812529$ & $0.000913662$\\
		parkinsons & 0.5 & 0.8 & $0.00174492$ & $0.00038245$ & $0.00741762$ & $0.00110017$\\
		parkinsons & 0.5 & 0.9 & $0.00181173$ & $0.000318135$ & $0.008209$ & $0.00102921$\\		
	\end{tabular}
	\caption{Errores del experimento 3 para base de datos Parkinsons}
	\label{table:ErroresParkinsonsExp3}
\end{table}

La tabla \ref{table:ErroresParkinsonsExp3} muestra la media error y la desviación típica del error para cada ejecución del tercer experimento sobre la base de datos \emph{Parkinsons}.

\subsection{Análisis de resultados}
\myparagraph{Resultados del experimento 1}
En el primer experimento, hemos podido determinar cuál es la mejor arquitectura para cada base de datos. Los resultados obtenidos han sido los siguientes:
\begin{itemize}
	\item \emph{XOR}: 2 capas ocultas con 100 neuronas cada una. El hecho de que la mejor arquitectura que se ha encontrado coincida con la mayor que se ha probado, puede deberse a que la base de datos tiene solamente 4 patrones que se utilizan tanto para entrenar como para generalizar (ya que no existen más patrones para este problema). Al ser esto así, es interesante que el modelo sobre-ajuste ya que los únicos patrones que va a tener que reconocer son los que está usando para aprender. Mientras mayor sea la red, más fácil es que el modelo sobre-entrene.
	
	\item \emph{Sin}: 2 capas ocultas de 100 neuronas cada una. De nuevo, la arquitectura que mejor se ha ajustado al problema ha sido la mayor de las que se han probado. Este caso es parecido al anterior. La función seno tiene un número concreto de patrones que sería interesante que el modelo aprendiera. Si la base de datos \emph{Sin} tuviera unos valores de seno perfectos, se podría permitir que el modelo sobre-ajustase.
	
	En este caso, la base de datos tiene una función seno con ruido aleatorio. Esto quiere decir, que si la arquitectura de la red se hiciera aún mayor, o se aumentase el número de iteraciones del algoritmo de entrenamiento, se llegaría a aprender también el ruido. Sin embargo, parece que con los parámetros que se han utilizado, todavía no se había alcanzado ese punto.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{sin_exp1_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 1 con \emph{Sin}}
		\label{fig:SinExp1Errores}
	\end{figure}
	
	En la Figura \ref{fig:SinExp1Errores} se pueden observar los errores de train, test y validación a lo largo de las iteraciones. Esta ejecución se ha realizado con la mejor arquitectura encontrada. Se puede observar que en las últimas iteraciones, el error de validación empieza a aumentar y el de test se mantiene.
	
	\item \emph{Forest}: 2 capas ocultas de 2 neuronas. En este caso, los mejores resultados de test no se han obtenido al utilizar la arquitectura más grande. Es cierto que con una red mayor, se han obtenido mejores resultados de train. Sin embargo, es muy probable que esto se deba a que el modelo ha sobre-ajustado. 
	
	También existen arquitecturas mayores que tienen peor error de train y de test. Esto puede deberse a que un aumento del error de validación ha hecho que el entrenamiento termine antes de tiempo.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{forest_exp1_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 1 con \emph{Forest}}
		\label{fig:ForestExp1Errores}
	\end{figure}
	
	En la Figura \ref{fig:ForestExp1Errores} se puede observar que la mejora en el error se produce muy rápidamente al inicio de la ejecución. En las iteraciones posteriores, los errores de train y validación no obtienen ninguna mejora mientras que el de test empieza a aumentar. Debido a que no se está mejorando el error, el entrenamiento finaliza antes de alcanzar las 1000 iteraciones.
	
	\item \emph{Parkinsons}: 2 capas de 100 neuronas. De nuevo, se han obtenido los mejores resultados con la mayor de las arquitecturas de red. En este caso, se trata de una base de datos más grande. Es posible que debido a esto sea necesaria una red neuronal más grande que permita aprender una mayor cantidad de patrones.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{parkinsons_exp1_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 1 con \emph{Parkinsons}}
		\label{fig:ParkinsonsExp1Errores}
	\end{figure}
	
	En la Figura \ref{fig:ParkinsonsExp1Errores} se puede observar la gran disminución de los errores desde la primera iteración hasta la última realizada. También se puede observar que el error continuaba bajando ligeramente cuando se alcanzó la iteración 1000. Esto quiere decir que si se aumentara el número de iteraciones, se podrían obtener resultados algo mejores.
\end{itemize}

\myparagraph{Resultados del experimento 2}
En el segundo experimento, se han buscado los mejores valores de los parámetros \emph{v} (porcentaje de validación) y \emph{d} (factor de decremento) para cada base de datos. Se han obtenido los siguientes resultados:

\begin{itemize}
	\item \emph{XOR}: $0\%$ de validación y factor de decremento 1. En este caso, no tiene sentido usar validación debido a que, como se ha comentado en varias ocasiones, la base de datos \emph{XOR} solo cuenta con 4 patrones. Los valores de los parámetros coinciden con los que se usaron en el experimento 1.
	
	\item \emph{Sin}: $10\%$ de validación y factor de decremento 1. De nuevo, los mejores valores de los parámetros han sido los mismos que en el experimento 1.
	
	\item \emph{Forest}: $20\%$ de validación y factor de decremento 2. En este caso, se han obtenido mejores resultados al utilizar un conjunto de validación más grande y utilizar el factor de decremento.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{forest_exp2_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 2 con \emph{Forest}}
		\label{fig:ForestExp2Errores}
	\end{figure}
	
	En la Figura \ref{fig:ForestExp2Errores} se puede observar que, al igual que en el experimento anterior, la mejora se produce mayormente al principio y posteriormente se estabilizan los errores.
	
	\item \emph{Parkinsons}: $0\%$ de validación y factor de decremento 1. En el caso de \emph{parkinsons}, se obtiene un mejor error de test al no utilizar conjunto de validación. Es probable que el conjunto de validación estuviese parando el aprendizaje antes de tiempo. Como se ha comentado anteriormente, al tratarse de una base de datos grande, sería conveniente realizar un mayor número de iteraciones del algoritmo de entrenamiento.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{parkinsons_exp2_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 2 con \emph{Parkinsons}}
		\label{fig:ParkinsonsExp2Errores}
	\end{figure}
	
	En la Figura \ref{fig:ParkinsonsExp2Errores} se puede observar que el error de validación es 0 (porque no se ha usado validación) y los errores de train y test tienden a reducirse. En las últimas iteraciones, la pendiente es menor. Sin embargo, el error de test no ha empezado a aumentar por lo que se descarta el sobre-ajuste.
\end{itemize}
	
\FloatBarrier

\mysubparagraph{Reducción de las iteraciones por el uso de validación}
En este experimento, es interesante comprobar si el hecho de utilizar un conjunto de validación reduce el número de iteraciones necesarias para entrenar. Para ello, se han medido los tiempos de entrenamiento empleados en cada una de estas pruebas con el objetivo de poder comparar.

{\small NOTA: Solo se han considerado las bases de datos \emph{Sin} y \emph{Parkinsons} debido a que \emph{XOR} no usa validación y \emph{Forest} entrena en un tiempo demasiado pequeño debido a la arquitectura usada.}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{c | c | c | c }
		Dataset & $v$ & $d$ & Tiempo (\emph{s})\\\hline
		Sin & 0 & 1 & 71\\
		Sin & 0 & 2 & 70\\
		Sin & 0.1 & 1 & 53\\
		Sin & 0.1 & 2 & 44\\
		Sin & 0.2 & 1 & 35\\
		Sin & 0.2 & 2 & 19\\
		Parkinsons & 0 & 1 & 2943\\
		Parkinsons & 0 & 2 & 2970\\
		Parkinsons & 0.1 & 1 & 1991\\
		Parkinsons & 0.1 & 2 & 2234\\
		Parkinsons & 0.2 & 1 & 1567\\
		Parkinsons & 0.2 & 2 & 1678
	\end{tabular}
	\caption{Diferencia de tiempos con y sin validación}
	\label{table:TiemposValidacion}
\end{table}

En la Tabla \ref{table:TiemposValidacion} se puede observar como el hecho de usar conjunto de validación reduce significativamente el tiempo empleado para el entrenamiento. En cuanto al factor de decremento, no se observa una clara tendencia: mientras que en \emph{Sin} se reduce el tiempo al aumentar este factor, en \emph{Parkinsons} aumenta.


\myparagraph{Resultados del experimento 3}
Por último, en el experimento 3 se han buscado los mejores valores para la tasa de aprendizaje (\emph{e}) y el factor de momento (\emph{m}). A continuación se describen los resultados obtenidos para cada \emph{dataset}:

\begin{itemize}
	\item \emph{XOR}: tasa de aprendizaje $0.5$ y factor de momento $0.9$. El factor de momento se ha mantenido con respecto a los valores iniciales tomados. Sin embargo, se ha obtenido un mejor error al aumentar la tasa de aprendizaje a $0.1$. Es posible que antes se estuviera quedando atascado en un óptimo local. Al aumentar la tasa de aprendizaje, los saltos son mayores y permite salir de ese óptimo local.
	
	\item \emph{Sin}: tasa de aprendizaje $0.4$ y factor de momento $0.6$. La modificación de ambos parámetros ha permitido mejorar ligeramente el error.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{sin_exp3_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 3 con \emph{Sin}}
		\label{fig:SinExp3Errores}
	\end{figure}
	
	La gráfica de la Figura \ref{fig:SinExp3Errores} es bastante similar a la que se mostró para el experimento 1. La mayor mejora se produce al principio, y al final empieza a aumentar el error de validación.
	
	\item \emph{Forest}: tasa de aprendizaje $0.1$ y factor de momento $0.1$.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{forest_exp3_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 3 con \emph{Forest}}
		\label{fig:ForestExp3Errores}
	\end{figure}
	
	En la Figura \ref{fig:ForestExp3Errores} se puede observar que la tendencia es similar a la de los experimentos anteriores aunque el valor final de error es algo mejor.
	
	\item \emph{Parkinsons}: tasa de aprendizaje $0.1$ y factor de momento $0.6$.
	
	\begin{figure}[!htbp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.70]{parkinsons_exp3_errores.png}
		\caption{Errores en el experimento 3 con \emph{Parkinsons}}
		\label{fig:ParkinsonsExp3Errores}
	\end{figure}
	
	En la Figura \ref{fig:ParkinsonsExp3Errores} se puede observar que, como ya se comentó anteriormente, la disminución del error se produce desde el comienzo hasta el final, manteniéndose cuando acaba el entrenamiento.
	
\end{itemize}

\myparagraph{Red simple para XOR}
Como ejemplo, en la Figura \ref{fig:RedXOR}, se muestra una representación gráfica de la red más simple que se ha probado para la base de datos \emph{XOR}. En ella se puede ver la arquitectura de la red y los pesos de cada una de las conexiones.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.70]{xor_red.png}
	\caption{Red de XOR con 2 neuronas en 1 capa oculta}
	\label{fig:RedXOR}
\end{figure}

\end{document}